Ouvrir Libre Office (le chercher éventuellement dans la barre de recherche).\\
Sélectionner : Feuille Calc

\section*{Utiliser un tableur ...}

Nous travaillons avec la pizzéria "Pizza Land" qui nous a demandé de leur produire une feuille de calcul où, suivant le nombre de pizzas achetées et livrées, serait indiqué le prix que le client devra payer.\\
Pour cela nous allons travailler avec un tableur.

Nous rappelons que les pizzas sont vendues à 9,95 \euro{} la pizza, et livrées pour la somme de 5,70 \euro{} quelque soit la quantité.


\begin{enumerate} 
\item Préparer la feuille de calcul comme ci-dessous (on ne demande pas de remplir la colonne des prix à ce stade):

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{5ActEcrituresLitterales03b.png}
\end{center}

\columnbreak

Pour la mise en page de la cellule A1 cliquer sur le bouton suivant  :

\begin{center}
 \includegraphics[scale=1]{5ActEcrituresLitterales03a.png}
 \end{center}
 
\end{multicols}

\item La cellule où est écrit "Prix à payer" est la cellule B1.\\
Comment repére-t-on la cellule où se trouve le nombre 2 ? \dotfill
\item Sélectionner les deux cellules A2 et A3 puis placer la souris sur le coin en bas à droite de la cellule A3. Une croix noire devrait se former.\\
Cliquer et tirer vers le bas : les entiers successifs 3,4,5 ... devrait apparaitre dans la colonne A.
\item On va faire calculer le prix correspondant à chaque quantité dans la colonne B.\\
\begin{multicols}{2}
Pour cela, on sélectionne la cellule B2 et on tape dans la barre de saisie puis on clique sur "Enter":

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{5ActEcrituresLitterales03d.png}
\end{center}


\textbf{Attention :} Le signe " = " est très important car il indique au tableur qu'il doit faire un calcul.

\columnbreak

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{5ActEcrituresLitterales03c.png}
\end{center}
\end{multicols}
 \item A nouveau, placer le curseur sur le coin en bas à droite de la cellule B2 et tirer vers le bas.
 
\textit{Pour vérification :} Pour 11 pizzas, le prix à payer sera de 115,15 \euro{}.


 \item Sélectionner la cellule B3. Quelle formule est associée à cette cellule dans la barre de saisie ? \dotfill \\
 Quelle est la différence avec la cellule B2 ? \dotfill
 \item À partir de la feuille de votre tableur, quel prix devra payer un client s'il commande 15 pizzas ? \dotfill
 \item À partir de la feuille de votre tableur, quel prix devra payer un client s'il commande 68 pizzas ? \dotfill
\end{enumerate}

\section*{Pour aller plus loin ...}
Dans Fichier faire "Nouveau". Ne pas sauvegarder.\\

\begin{enumerate}
\item Si $F$ est la mesure d'une température en degré Farenheit et $C$ la mesure de cette même température en degré Celsius, on rappelle la formule suivante qui permet d'exprimer $C$ en fonction de $F$ :
 \[C=(F-32)\times 5\div 9\]
Construire une feuille de calcul où la première colonne A donne toutes les valeurs entières possibles entre 32 \degre F et 134,06 \degre F ( température la plus haute enregistrée sur terre dans La Vallée de la Mort - Californie) et la deuxième colonne B donne les valeurs en \degre C correspondantes.\\
\item Quelle est alors la plus haute température enregistrée sur terre exprimée en \degre C ? \dotfill
\end{enumerate}

